

 HZDS na čele s Vladimírom Mečiarom doviedlo v 90-tych rokoch našu krajinu do úplnej tmy. Prezidentov syn sa "samouniesol", svedok bol zavraždený štátnou mocou, novinárom vybuchovali autá a privatizácia bola jedna veľká rabovačka. Nehovoriac o parlamentnej noci dlhých nožov v novembri 1994, kedy bolo pošliapané základné demokratické zriadenie nášho štátu. Aj keď je to už 15 rokov, nemali by sme na to zabudnúť. 
 HZDS je preto tá posledná strana, s ktorou by sme išli do koalície. Doslova posledná, preto si skúste prosím predstaviť nasledovnú situáciu v júni 2010: 
 1.       HZDS sa dostane do parlamentu, čiže stále sa ešte našlo  5%  voličov 
 2.       SaS sa dostane do parlamentu tiež, našťastie sa našlo 5% voličov 
 3.       Pravicovú vládu bude možné zostaviť len za účasti HZDS 
 4.       KDH s tým bude súhlasiť 
 Čo v tejto konkrétnej situácii povie SaS? Viem, že viacerí naši členovia a voliči by najradšej počuli, že "s HZDS nikdy". Lenže my nesľubujeme čo nevieme splniť. Všetci sme zažili rok 2006, kedy KDH z "principiálnych" dôvodov odmietlo koalíciu s HZDS a teraz ruku na srdce: 
 Čo by bolo bývalo v roku 2006 pre Slovensko lepšie? Ficovo vyčíňanie od júla 2006 doteraz, alebo zabehnutá pravicová vláda s HZDS, ktoré by napríklad nemalo súdnictvo ale povedzme kultúru? Je vám milšie nejaké bezvýznamné HZDS, alebo mocný Fico? 
 Dzurinda mal mnoho chýb. No za jeho vlády ekonomika rástla a nezamestnanosť klesala. Teraz je to naopak a nie je tomu na vine len kríza. A ešte sa aj menej kradlo. Určite nie sme za to, aby HZDS bolo vo vláde po júni 2010 a v žiadnom prípade by sme ich nenavrhli my. Ale ak príde na lámanie chleba, tak radšej bezvýznamný Mečiar, ako všemocný Fico. Mečiar napáchal veľa zla, no Fico to všetko má ešte len pred sebou a preto by sme volili menšie zlo. Dnes, na sklonku roku 2009, je menšie zlo Mečiar. Bohužiaľ. 
 V tomto momente zrejme prídeme o niekoľkých voličov, ale takto to skrátka je. Nebudeme nikomu tlačiť kaleráby o tom, ako veľmi si vládu s HZDS neželáme a po júni 2010 ďaľšie kaleráby o tom, ako sme museli byť zodpovední a ako rozhodli voliči. Na rovinu a už teraz vravíme, že keď dôjde na lámanie chleba - a len vtedy - tak nám ako posledná možnosť bude milšia pravicová vláda s bezvýznamným HZDS ako ľavicová vláda so SMERom na čele. 
 Pritom vôbec nejde o SaS. Pre nás by bolo najlepšie keby sme boli najprv štyri roky v opozícii, aby sme mohli podrásť a neboli stranou na jedno volebné obdobie. Ale ako som už písal, nebudeme zadubenci z princípu. Budúcnosť je dôležitejšia ako minulosť a - tiež som to už písal - bezvýznamné HZDS je menší problém ako mocný SMER. Dúfam, že toto naši voliči pochopia. Bude mi ľúto každého jedného priaznivca ktorého stratíme, ale radšej nebudeme v parlamente, ako nedržať slovo alebo vyhýbať sa odpovedi. Lebo my hráme fér. 
   

